\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{sty/compagniearcdammard}


\newcommand{\Theme}{Les Placements}
\newcommand{\SousTheme}{Les Contacts}

\title{Fiche de séance\\\Theme{} - \SousTheme{}}

\author{\textbf{Compagnie d'Arc de Dammard}\\ \scriptsize Olivier Lenoir $<$\href{mailto:compagnie.dammard@free.fr}{compagnie.dammard@free.fr}$>$}

\date{3 février 2017}

\begin{document}
\maketitle


\begin{abstract}
    \section*{Objectifs généraux}
    \begin{description}
        \item[Thème : ] \Theme{} - \SousTheme{}
        \item[Temps : ] 2h00
        \item[Nombre d'archers : ] 5
        \item[Outils : ] Miroir, élastique
%        \item[Public : ] Tous les archers quelque soit l'arme
        \item[Prérequis : ] La Posture
    \end{description}

Comme présenté précédemment, une posture idéale assure l'équilibre de l'archer, lui permettant d'optimiser son mouvement et la reproductibilité de celui-ci. Il s'agit alors pour l'archer de se placer au mieux par rapport à l'arc pour l'utiliser de façon optimale.


    \subsection*{\SousTheme}
A la fin de la mise en tension, la main de corde doit être en contact avec la partie inférieure de la mâchoire puis avec le cou de l'archer en fin de geste. La première phalange de l'index doit se trouver sous le maxillaire inférieur. Afin d'augmenter la surface de contact, le pouce doit être aligné parallèlement à la première phalange de l'index et doit venir se placer sous le menton, en contact avec la carotide. Les contacts doivent être forts.

Il est conseillé d'adopter une durée entre le début des contacts et la libération de la corde proche ou inférieur à 3".

    \subsubsection*{Comment favoriser les contacts ?}
    \begin{itemize}
        \item Traction dans l'axe du plan de flèche
        \item Montrer à l'aide de photos 3/4 arrière ou en utilisant 2 miroirs
        \item Ressentir le contact main / maxillaire / cou, sans contraint de puissance
        \item Éviter les palettes avec cale
    \end{itemize}

    \subsubsection*{Justification}
    Un délai de temps de tir de 3" est conseillé afin d'éviter :
    \begin{itemize}
        \item D'induire un phénomène de fatigue neuromusculaire prématuré, perte de stabilité
        \item L'apparition de contractions musculaires inutiles, crispations
        \item La rupture de la continuité de mouvement
        \item Une détérioration de la concentration de l'archer
    \end{itemize}
\end{abstract}


\tableofcontents


\section{Ressentir les contacts}
\subsection*{Objectif}
Être capable de reproduire la zone de contact sous le maxillaire inférieur et sur le cou.

\subsection*{Outils}
Miroir

\subsection*{Situation}
Le plan du miroir est positionné à 45\up{o} par rapport à la ligne de tir. Sans matériel, l'archer est debout, le bras d'arc tendu vers la cible. La main de corde reproduit une mise en tension. L'archer se concentre sur la perception de sa main de corde au contact de son maxillaire inférieur puis de son cou en fin de geste.

\subsection*{Consignes}
\begin{enumerate}
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Fixez l'omoplate d'arc
    \item Verrouillez le coude d'arc vers l'extérieur
    \item Alignez les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire avec le dos de la main de corde
    \item Pliez l'index, le majeur et l'annulaire de façon à décrire un angle de 90\up{o} entre la première et la deuxième phalange
    \item Orientez le pouce et l'auriculaire vers le creux de la main de corde
    \item Décontractez le pouce et l'auriculaire
    \item Simulez le crochetage de la corde % d'arc au creux de la deuxième et troisième phalange
    \item Simulez la mise en tension
    \item Amenez le dessus de l'index en contact sous le maxilaire inférieur
    \item Concentrez vous sur la perception de la main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste
    \item Observez dans le miroir, sans tourner la tête, la main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste
%    \item Attendez le commandement "Début de tir"
%    \item Tirez une volée de 10 flèches
%    \item Vérifiez que les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire sont alignées avec le dos de la main de corde ; en vision direct puis avec le miroir tout au long de la traction
%    \item Vérifiez que les deuxièmes phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire décrivent un angle de 90\up{o} avec les premières phalanges ; en vision direct puis avec le miroir tout au long de la traction
%    \item Une fois la volée terminée, placez vous sur la ligne d'attente
%    \item Attendez le commandement "Flèches" pour aller récupérer vos flèches
    \item Quittez la position
    \item Répétez tout le cycle 10 fois
\end{enumerate}

%\subsection*{Évaluation}
%<Liste des évaluations>

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Augmenter la surface de contact
    \item Le pouce doit être aligné parallèlement à la première phalange de l'index
    \item Le pouce doit venir se placer sous le maxillaire inférieur, en contact avec la carotide
    \item Les contacts doivent être forts
    \item Il n'y a pas d'espace entre la main de corde et le maxilaire inférieur et le cou
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
Un délai de temps de tir de 3" est conseillé afin d'éviter :
\begin{itemize}
    \item D'induire un phénomène de fatigue neuromusculaire prématuré, perte de stabilité
    \item L'apparition de contractions musculaires inutiles, crispations
    \item La rupture de la continuité de mouvement
    \item Une détérioration de la concentration de l'archer
\end{itemize}



\section{Ressentir les contacts avec élastique}
\subsection*{Objectif}
Être capable de reproduire la zone de contact sous le maxillaire inférieur et sur le cou lors d'une simulation de tir avec l'élastique.

\subsection*{Outils}
Miroir, élastique

\subsection*{Situation}
Le plan du miroir est positionné à 45\up{o} par rapport à la ligne de tir. Avec l'élastique, l'archer est debout, le bras d'arc tendu vers la cible. La main de corde reproduit une mise en tension avec l'élastique. L'archer se concentre sur la perception de sa main de corde au contact de son maxillaire inférieur puis de son cou en fin de geste.

\subsection*{Consignes}
\begin{enumerate}
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Fixez l'omoplate d'arc
    \item Verrouillez le coude d'arc vers l'extérieur
    \item Alignez les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire avec le dos de la main de corde
    \item Pliez l'index, le majeur et l'annulaire de façon à décrire un angle de 90\up{o} entre la première et la deuxième phalange
    \item Orientez le pouce et l'auriculaire vers le creux de la main de corde
    \item Décontractez le pouce et l'auriculaire
    \item Crochetez l'élastique au creux de la deuxième et troisième phalange
    \item Simulez la mise en tension
    \item Amenez le dessus de l'index en contact sous le maxilaire inférieur
    \item Concentrez vous sur la perception de la main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste
    \item Observez dans le miroir, sans tourner la tête, la main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste
    \item Dans un mouvement continue, libérez l'élastique lorsque l'articulation de la première et deuxième phalange de l'index touche le menton
%    \item Attendez le commandement "Début de tir"
%    \item Tirez une volée de 10 flèches
%    \item Vérifiez que les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire sont alignées avec le dos de la main de corde ; en vision direct puis avec le miroir tout au long de la traction
%    \item Vérifiez que les deuxièmes phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire décrivent un angle de 90\up{o} avec les premières phalanges ; en vision direct puis avec le miroir tout au long de la traction
%    \item Une fois la volée terminée, placez vous sur la ligne d'attente
%    \item Attendez le commandement "Flèches" pour aller récupérer vos flèches
    \item Quittez la position
    \item Répétez tout le cycle 10 fois
\end{enumerate}

%\subsection*{Évaluation}
%<Liste des évaluations>

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Augmenter la surface de contact
    \item Le pouce doit être aligné parallèlement à la première phalange de l'index
    \item Le pouce doit venir se placer sous le maxillaire inférieur, en contact avec la carotide
    \item Les contacts doivent être forts
    \item Il n'y a pas d'espace entre la main de corde et le maxilaire inférieur et le cou
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
Un délai de temps de tir de 3" est conseillé afin d'éviter :
\begin{itemize}
    \item D'induire un phénomène de fatigue neuromusculaire prématuré, perte de stabilité
    \item L'apparition de contractions musculaires inutiles, crispations
    \item La rupture de la continuité de mouvement
    \item Une détérioration de la concentration de l'archer
\end{itemize}



\section{Ressentir les contacts lors du tir}
\subsection*{Objectif}
Être capable de reproduire la zone de contact sous le maxillaire inférieur et sur le cou en situation de tir.

\subsection*{Outils}
Miroir, arc

\subsection*{Situation}
Le plan du miroir est positionné à 45\up{o} par rapport à la ligne de tir. Avec l'arc, l'archer est debout, le bras d'arc tendu vers la cible. La main de corde met en tension l'arc. L'archer se concentre sur la perception de sa main de corde au contact de son maxillaire inférieur puis de son cou en fin de geste.

\subsection*{Consignes}
\begin{enumerate}
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Fixez l'omoplate d'arc
    \item Verrouillez le coude d'arc vers l'extérieur
    \item Alignez les premières phalanges de l'index, du majeur et de l'annulaire avec le dos de la main de corde
    \item Pliez l'index, le majeur et l'annulaire de façon à décrire un angle de 90\up{o} entre la première et la deuxième phalange
    \item Orientez le pouce et l'auriculaire vers le creux de la main de corde
    \item Décontractez le pouce et l'auriculaire
    \item Attendez le commandement "Début de tir"
    \item Tirez une volée de 10 flèches
    \item Amenez le dessus de l'index en contact sous le maxilaire inférieur
    \item Concentrez vous sur la perception de la main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste
    \item Observez dans le miroir, sans tourner la tête, la main de corde en contact avec votre maxillaire inférieur puis votre cou en fin de geste
    \item Dans un mouvement continue, amener la corde en contact avec le nez, les lèvres et le menton
    \item Continuez la traction en relachant les doigts de corde dans un mouvement continu vers l'arrière
    \item Une fois la volée terminée, placez vous sur la ligne d'attente
    \item Attendez le commandement "Flèches" pour aller récupérer vos flèches
    \item Quittez la position
    \item Répétez tout le cycle 10 fois
\end{enumerate}

%\subsection*{Évaluation}
%<Liste des évaluations>

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Augmenter la surface de contact
    \item Le pouce doit être aligné parallèlement à la première phalange de l'index
    \item Le pouce doit venir se placer sous le maxillaire inférieur, en contact avec la carotide
    \item Les contacts doivent être forts
    \item Il n'y a pas d'espace entre la main de corde et le maxilaire inférieur et le cou
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
Un délai de temps de tir de 3" est conseillé afin d'éviter :
\begin{itemize}
    \item D'induire un phénomène de fatigue neuromusculaire prématuré, perte de stabilité
    \item L'apparition de contractions musculaires inutiles, crispations
    \item La rupture de la continuité de mouvement
    \item Une détérioration de la concentration de l'archer
\end{itemize}



%\section{<Situation>}
%\subsection*{Objectif}
%Être capable de <Objectif>.

%\subsection*{Outils}
%<Liste des outils>

%\subsection*{Situation}
%<Description de la situation d'entrainement.>

%\subsection*{Consignes}
%\begin{enumerate}
%    \item <Mettez chaque étape des consignes>
%\end{enumerate}

%\subsection*{Évaluation}
%<Liste des évaluations>

%\subsection*{Critères de qualité}
%\begin{itemize}
%    \item <Liste des critères de qualité>
%\end{itemize}

%\subsection*{Justification}
%\begin{itemize}
%    \item <Liste des justifications>
%\end{itemize}
\end{document}
